\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{polski}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}


\title{Systemy wbudowane\\ Projekt drona}
\author{Paweł Grzegorzewski, Paweł Haraburda,  Jan Nawrat}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\section{Słownik pojęć}

W dokumentacji używane będą następujące pojęcia:

\begin{itemize}
    \item BSP $ - $ bezzałogowy statek powietrzny (ang. \textit{unmanned aerial vehicle, skr. UAV}), statek powietrzny bez możliwości zabierania pasażerów, w tym przypadku pilotowany zdalnie
    \item dron $ - $ inaczej BSP
    \item kontroler $ - $ niewielkie urządzenie umożliwiające sterowanie BSP na odległość poprzez RC, używające urządzenia z systemem Android lub iOS jako wyświetlacza
    \item RC $ - $ Radio Control, zdalne sterowanie realizowane drogą radiową
\end{itemize}

\section{Jakie są założenia projektu (CO)}
System zajmuje się obsługą BSP z kamerą na pokładzie, odpowiada za umożliwienie lotu oraz sterowania zewnętrzengo. Sterowanie dronem będzie odbywało się z użyciem kontrolera. Użytkownik będzie miał możliwość sterowania lotem w trzech osiach oraz zapisywania fotografii. Opcjonalnie do kontrolera będzie można podłączyć urządzenie mobilne z systemem Android lub iOS i uzyskać dostęp do poglądu z kamery pokładowej na żywo. W przypadku awarii lub utraty połączenia z kontrolerem dron podejmie próbę powrotu do miejsca startu. Wstępna kalibracja BSP będzie możliwa do wykonania przez użytkownika bez kwalifikacji ani wcześniejszego doświadczenia.

\section{W jaki sposób założenia zostaną zrealizowane (JAK)}
\begin{enumerate}
    \item Łączność modułu sterującego z BSP $ - $ dron zostanie wyposażony w moduł RC, za pomocą którego będzie łączył się z kontrolerem. Poprzez użycie połączenia USB z kontrolerem i dedykowanej aplikacji obraz z kamery na pokładzie będzie mógł być odbierany i wyświetlany na urządzeniu mobilnym.
    \item Sterowanie $ - $ kontroler będzie umożliwiał sterowanie BSP w trzech osiach poprzez odpowiednie manipulowanie dwoma drążkami (jeden w osiach x i z, drugi w osi y). Ruchy te będą odpowiednio interpretowane poprzez oprogramowanie na pokładzie drona i wysyłane będą sygnały sterujące do odpowiednich silników i powierzchni sterowych drona.
    \item Wspomaganie lotu $ - $ dron będzie wyposażony w system stabilizacji lotu, który wykorzystuje algorytmy kontroli lotu i czujniki inercyjne, zapewniając płynne i precyzyjne manewry.
    \item Podgląd na żywo $ - $ system będzie umożliwiał transmisję obrazu z kamery zainstalowanej na pokładzie drona do dedykowanej aplikacji  w czasie rzeczywistym.
    \item Wykonywanie fotografii $ - $ możliwe będzie wykonanie fotografii zintegrowaną kamerą na pokładzie drona. Kontroler będzie wyposażony w dwa przyciski oraz lampkę kontrolną przeznaczone do obsługi tej funkcji.
    \item Zapisywanie lokalizacji startowej $ - $ BSP będzie zapisywał lokalizację miejsca startowego w pamięci wewnętrznej poprzez wykorzystanie systeu GPS, co pozwali na szybkie odnalezienie punktu startowego w przypadku konieczności powrotu.
    \item Automatyczne powracanie do lokalizacji startowej $ - $ w przypadku utracenia połączenia z kontrolerem BSP automatycznie powróci do miejsca startowego wykorzystując odpowiednie algorytmy nawigacyjne i zapisaną lokalizację startową.
    \item Kalibracja przez użytkownika $ - $ procedura kalibracji BSP będzie intuicyjna i będzie możliwa do przeprowadzenia przez użytkownika bez żadnych kwalifikacji. Razem z dronem dostarczana będzie instrukcja kalibracji "krok po kroku".
    \item Diody kontrolne - każde ramię z silnikiem zostanie wyposażone w diodę kontrolną. Diody te będą ułatwiały proces kalibracji, a podczas lotu będą zwiększały widoczność BSP
\end{enumerate}
\section{Gdzie system jest wykorzystywany (GDZIE)}
Korzystać z systemu można w obszarach zamkniętych jak i otwartych. Między innymi: obszary zurbanizowane, terenty wiejskie, obszary leśne oraz górskie. Urządzenie nie nadaje się do korzystania w wodzie. 

\subsection{Ograniczenia systemu.}
Korzystając z urządzenia trzeba brać pod uwagę czynniki takie jak: 
\begin{itemize}
    \item Pogoda $-$ przy dużym wietrze mogą wystąpić problemy ze sterownością, przy wzmożonym deszczu może dojść do zwarć w systemie, bądź w momencie burz do uderzenia piorunem. W sytuacji dużego zachmurzenia lub mgły obraz z kamery może być niewyraźny oraz jest możliwe utrata widoczności drona. Korzystając z urządzenia w niższuch temperaturach prawdopodobne jest szybsze wyczerpanie akumulatora. 
    \item Wysokość $-$ w momencie osiągania większych wysokości dron stanowi poważniejsze zagrożenie w momencie awarii systemu. Trzeba też brać pod uwagę możliwe kolizje z innymi statkami powietrznymi (innymi dronami, samolotami, helikopterami).
    \item Zasięg $-$ dron posiada ograniczony zasięg latania spowodowany utratą sygnału z kontrolerem na dalszych odległościach.
    \item Prawne $-$ każde państwo posiada własne regulacje prawne dotyczące latania dronami oraz innymi bezzałogowymi statkami powietrznymi takie jak limit wysokości latania, brak możliwości latania w miastach bądź nad tłumami.
\end{itemize}

\section{Dla kogo system jest przeznaczony (KTO)}
\begin{itemize}
    \item Serwisant $-$ naprawa urządzenia, wymiana części, testowanie działania systemu.
    \item Użytkownik $-$ rekreacyjne/ekstremalne latanie dronem, robienie zdjęć/filmów, kalibracja oraz ładowanie urządzenia, podgląd z kamery urządzenia na telefonie za pomocą dedykowanej aplikacji.  
\end{itemize}

\end{document}